【立會再DQ餘波】民主派剩22席 關鍵否決權危危乎 范國威：同事被踢走風險更大

【立會再DQ餘波】民主派剩22席 關鍵否決權危危乎 范國威：同事被踢走風險更大

立法會一八年三月補選引發DQ風波，延至十二月十七日再次爆發。當天終審法院決定拒絕新民主同盟范國威，以及區諾軒針對選舉呈請的上訴許可申請，意味在該次補選中當選的二人，當選資格變成無效，喪失議員資格。

經過今次裁決被DQ的范國威，直言對法庭決定只能無奈接受，並到失望。更憂心民主派失去關鍵少數，同事將難以抵擋建制派譴責議案，隨時被因故逐出議會。

「這是既不公義，也荒謬。」

失望，繼而不滿，出於政府僭建DQ制度、選舉主任濫權篩選參選人，並被法庭指出錯誤後，「受懲罰」者竟是其他參選人與選民。

范國威一再指出，要為當前局面負上最大責任者，還是政府，更不會怪責兩名被DQ的參選人，即用庭與劉穎匡入稟令自己失去議席。「選舉主任從來不應可以僭建一個制度去直接審查、政治篩選。」

「應該負責任者是選舉主任和政府，而不是被犧牲或受害的周庭或劉穎匡。」

雖然經過今次裁決，意味在去年十一月立法會補選中同樣被選舉主任DQ的劉小麗，呈請勝訴機會極大，該次補選中勝出的建制派陳凱欣或同遭DQ。但范國威點出，裁決確認了選舉主任DQ權力，或為往後選舉主任任意DQ開綠燈。

若選舉主任在換屆選舉中無理DQ，招致參選人不滿訴諸法庭，更隨時導致全區當選人「攬炒」。

「屆時有可能不止一個議席懸空，不是一個議員受到影響，而是新界東、新界西全部九個議員出問題，公眾利益受損就是立法會空轉。」

今次官司對民主派而最直接的影響，就是在議會中再失兩席，一併失去「關鍵否決權」。目前在立法會中，需要三分之二議員多數贊成方可通過的重要法案或議案，包括政改、彈劾特首的決議案，以及針對議員不當行為，作出譴責動議、解除職務議案。

其中，要啟動政改牽涉「五部曲」程序漫長且具爭議性，不可能在短期內處理；彈劾特首動議則在建制派主導下，通過機會微乎其微；故唯一牽涉「關鍵否決」的議案，只剩解除議員職務議案。

經過今屆連串DQ及補選，立法會六十七席中，傳統民主派由二十六席縮水至二十二席，距離僅超越三分一的二十三席，尚欠一席，單靠他們難以否決需大多數票通過的議案。更何況一旦有民主派議員缺席、因故避席表決而「走票」下，建制派「突襲」得手機會勢將增加。

正面臨譴責的民主派議員，包括民主黨許智峯、林卓廷及尹兆堅。

要保住「關鍵否決」，變數落在熱血公民鄭松泰、中間派陳沛然身上。他們雖不被視為傳統民主派一員，但近年間多項表決立場與泛民，並計及立法會主席梁君彥的一票「變相反對」（主席按慣例在席但不投票），方勉強抵擋這類針對民主派議員的譴責、解除職務議案，他們並不在同一陣線，這三票實際上並不穩固。

「如果再有類似這些議員議案，民主派在議會內形勢會非常凶險。」

雖然立法會將出現多兩席出缺，但會否進行補選，仍存在變數。根據《立法會條例》規定，在立法會補選不會在議員任期結束前四個月內舉行。而第六屆立法會任期將於明年九月三十日正式結束，意味該兩席出缺若需補選，最遲須於明年五月三十一日進行。

按過去政府多次補選經驗，在立法會議席出席，到秘書長二十一日內刊憲，宣布議席懸空後，政府前後需約五至六個月時間籌備補選，換言之，有可能於五月至六月間進行。

補選一旦落實進行，任期料只有不足半年，實際開會時間更只剩兩至三個月，即要卸任進行換屆選舉。對有意參選者而言，在不足半年間連打兩次大型選戰，只會耗費大量精力與資源，絕非好事。范國威又否參與其中？他稱這需在新同盟再加討論後再行決定。若然香港社會困局在未來幾個月未有改變，需有「變相公投」讓市民就「五大訴求」等議題表態，他會積極考慮再參加補選。

然而，范國威無可否認，選舉過度頻繁，不論參選人還是選民，都會感到疲累。「現在放在新界東立法會的層面，就是日日都是選舉日、年年都是選舉年。」

「真的有點擔心選民，會否因為過度動員而有所疲累，導致投票率下降。」

對於議員而言，因被DQ要提早遣散員工，日後參加補選當選又要再成立議辦，行政工作非常繁複且擾人。范國威提到，他的議員辦事處有八名員工需要遣散，部分人會調職往新同盟新任區議員辦事處工作。他透露正與秘書處商討能否獲發放部分用於結束議員辦事處的津助，以幫補遣散員工的開支。

「現時工作提早完結，議席出缺我需要遣散他們。如果有補選，我重返議會又要重新招聘，過程不單勞累而且痛苦。」

採訪：忻肇康

攝錄：林志謙

-----------------------------

Push

20 DEC 2019 星期五
全民口罩日

今晚
時間：8:00pm開始
【和你撐手足】荔枝角聲援手足集會
地點：荔枝角收押所外（九龍蝴蝶谷道5號）
⭐️已批不反對通知書

日期:2019年12月21日(星期六)
時間:下午1時至5時
杜絕政治酬庸
銀髮族集會
地點:愛丁堡廣場大會堂對出空地
不反對通知書申請中
facebook銀髮族老而不廢

12.21 元朗見
Sat 15:00 YOHO MALL
毋忘721恐襲
Remembering 721 Terror

通告 Notice
如元朗党鉄站提早至下午關閉,
活動將於下列商場繼續:
屯門 V city
沙田 連城廣場
荃灣 荃灣廣場
將軍澳 Popcorn
中環 ifc mall
元朗 YOНО MALL

請推po

【核彈】呢個方法可以防水炮車【行動po求推】

新東選民表示好似年年都有得投票咁